美國最高水壩險潰決 十九萬居民緊急撤離

美國加州北部近日豪雨不斷，奧羅維爾水庫（Oroville Dam）水位暴增，導致緊急洩洪道受損。當局於周日（12日）下午發佈公告，要求18.8萬居民撤離。當晚8時，水位下降，洩洪道潰決威脅減弱，不過未來仍有淹水威脅。

奧羅維爾水庫位於三藩市東北約150英里，建於1962到1968年間，是美國最大的人造湖之一，770英尺高的奧羅維爾水庫大壩是美國最高水壩。星期六（11日），暴雨使主洩洪道的混凝土剝離，出現一個200英尺長、30英尺深的洞，並且繼續擴大。

這次的事故是奧羅維爾水壩完工48年以來，首次因水位上漲而動用緊急洩洪道。加州多年來飽受乾旱之苦，沒想到今年自1月20日起就頻傳暴雨災情。

奧羅維爾、Gridley、Live Oak、Marysville、Wheat land、Yuba、Plumas Lake和Olivehurst所有地區的民眾都被要求疏散。疏散令在當天下午4點左右發出，工程師當時發現洩洪道頂部因洪水侵蝕出現破洞。考慮到大壩的緊急洩洪道可能會崩潰，不受控制的洪水可能威脅下游城鎮，當局發出疏散命令。

加州水資源部表示，緊急洩洪道頂部的破洞可能會破壞混凝土堰，導致奧羅維爾水庫存水不受控制地大量排入下游水道費瑟河（Feather River）及北沙加緬度河谷（Sacramento Valley）的部份城市。

恐慌的民眾乘坐數百輛汽車爭相逃離，並造成交通堵塞。一名居民說：「警察來了，告訴我們撤離，說洩洪道可能在一小時內崩潰。我震驚了，這真是瘋狂。我們從來沒有經歷過這一切，我們有兩個小孩和一隻狗，我們能夠裝在車廂裏的所有東西只有衣服和毯子。」

當局緊急開拓臨時洩洪道，以疏解多餘洪水，奧羅維爾水庫水位在星期天（12日）晚上下降，但是水位仍然高出大壩。

Butte縣警長霍納（Koney Honea）說，水資源部的工程師在下午6點後不久通知他，奧羅維爾水壩洩洪道的破洞擴大不像預期的那樣快。「不過，他們不能準確告訴我能撐多長時間，所以我們不得不作出非常困難和關鍵的決定，開始撤離奧羅維爾地區和南部所有地區的民眾。如果最糟糕的情況下來，我們需要保護民眾，使他們儘量疏散。」霍納說，有計劃使用直升機投擲岩石堵住洩洪道破洞，只能等到夏季枯水期才能完全修復洩洪道。

加州水資源部表示，嚴重損壞的主洩洪道每秒排出多達10萬立方英尺的水量。水資源部發言人Kevin Dossey說，緊急洩洪道設計為每秒排放25萬立方英尺，但周日開始主洩洪道局部出現損壞。周日凌晨1點通過洩洪道的流速達到每秒1.26萬立方英尺，中午降低到每秒8,000立方英尺。主洩洪道目前仍然用於排水，不過崩潰危險已經下降。

北加州15日開始將有新一輪降雨，預計風暴將給中央山谷的部份地區帶來4英寸的雨量。

留名